**傅奕**（），[相州](../Page/相州.md "wikilink")[鄴](../Page/鄴.md "wikilink")（今河南安陽）人，一生經歷[北周](../Page/北周.md "wikilink")、[隋](../Page/隋.md "wikilink")、[唐三朝](../Page/唐.md "wikilink")。唐朝初期，**傅奕**是研究[天文與](../Page/天文.md "wikilink")[曆法的學者](../Page/曆法.md "wikilink")，在當官之前曾做過[道士](../Page/道士.md "wikilink")，亦是一位激烈的排佛論者。[唐高祖時](../Page/唐高祖.md "wikilink")，官至[太史令](../Page/太史令.md "wikilink")，力反[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")。

## 生平

聰慧有辯才，精[天文](../Page/天文.md "wikilink")、[陰陽](../Page/陰陽.md "wikilink")、曆數。

隋[開皇年間](../Page/開皇.md "wikilink")，以儀曹事汉王[楊諒](../Page/楊諒.md "wikilink")。[隋朝末年](../Page/隋朝.md "wikilink")，徙居[扶風](../Page/扶風.md "wikilink")。

[唐高祖時](../Page/唐高祖.md "wikilink")，官[太史令](../Page/太史令.md "wikilink")。傅奕反對[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")，主張廢僧尼，[武德一年七月十四日](../Page/武德.md "wikilink")，傅奕極詆[佛教之害](../Page/佛教.md "wikilink")，請求廢佛。

[武德四年](../Page/武德.md "wikilink")（621年），上《請廢佛法表》稱：“佛之經教，妄說罪福，軍民逃役，[剃髮隱中](../Page/剃髮.md "wikilink")，不事二親，專行十惡。”\[1\]。

[武德九年](../Page/武德.md "wikilink")（626年），連上七疏，請求廢佛。又指出佛教流弊十一條。又上疏十一首，詞甚切直。高祖付群官詳議，唯[太僕卿](../Page/太僕卿.md "wikilink")[張道源稱傅奕所奏合理](../Page/張道源.md "wikilink")。[中書令](../Page/中書令.md "wikilink")[蕭瑀與之爭論曰](../Page/蕭瑀.md "wikilink")：「佛，聖人也。奕為此議，非聖人者無法，請置嚴刑。」傅奕說：「禮本於事親，終於奉上，此則忠孝之理著，臣子之行成。而佛逾城出家，逃背其父，以匹夫而抗天子，以繼體而悖所親。蕭瑀非出於空桑，乃遵無父之教。臣聞非孝者無親，其瑀之謂矣！」[蕭瑀不能回答](../Page/蕭瑀.md "wikilink")，但[合掌時說](../Page/合掌.md "wikilink")：「地獄所設，正為是人。」高祖將從奕言，會傳位而止。

[武德九年五月](../Page/武德.md "wikilink")，密奏[唐高祖](../Page/唐高祖.md "wikilink")：「太白見秦分，秦王當有天下」，[唐高祖以狀授](../Page/唐高祖.md "wikilink")[李世民](../Page/李世民.md "wikilink")。[玄武門之變後](../Page/玄武門之變.md "wikilink")，[秦王得位](../Page/秦王.md "wikilink")，是為[唐太宗](../Page/唐太宗.md "wikilink")，召奕賜之食，謂曰：「汝前所奏，幾累於我，然今後但須盡言，無以前事為慮也。」

[唐太宗常臨朝謂傅奕曰](../Page/唐太宗.md "wikilink")：「佛道玄妙，聖蹟可師，且報應顯然，屢有征驗，卿獨不悟其理，何也？」傅奕對曰：「佛是胡中桀黠，欺誑夷狄，初止西域，漸流中國。遵尚其教，皆是邪僻小人，模寫莊、老玄言，文飾妖幻之教耳。於百姓無補，於國家有害。」太宗頗然之。

貞觀十三年卒，年八十五。臨終誡其子曰：「[老莊玄一之篇](../Page/老莊.md "wikilink")，[周](../Page/周公.md "wikilink")[孔](../Page/孔子.md "wikilink")《[六經](../Page/六經.md "wikilink")》之說，是為[名教](../Page/名教.md "wikilink")，汝宜習之。[妖胡亂華](../Page/佛教.md "wikilink")，舉時皆惑，唯獨竊嘆，眾不我從，悲夫！汝等勿學也。古人裸葬，汝宜行之。」

傅奕生平遇患，未嘗請醫服藥，雖究陰陽數術之書，而並不之信。又嘗醉臥，蹶然起曰：「吾其死矣！」因自為墓誌曰：「傅奕，青山白雲人也。因酒醉死，嗚呼哀哉！」\[2\]。注《老子》，並撰《音義》，又集魏、晉已來駁佛教者為《高識傳》十捲均佚。

貞觀十三年（639年）秋卒。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")》卷79“傅奕傳”
  - 《[廣弘明集](../Page/廣弘明集.md "wikilink")》
  - 《[隋唐嘉話](../Page/隋唐嘉話.md "wikilink")》

[F](../Category/唐朝政治人物.md "wikilink")
[Category:唐朝天文學家](../Category/唐朝天文學家.md "wikilink")
[Category:道教人物](../Category/道教人物.md "wikilink")
[Category:中国反佛教思想家](../Category/中国反佛教思想家.md "wikilink")
[Y](../Category/傅姓.md "wikilink")

1.  傅弈：《請廢佛法表》
2.  《[幼學瓊林](../Page/幼學瓊林.md "wikilink")》：“輓歌始於[田橫](../Page/田橫.md "wikilink")，墓誌創於傅奕。”